
\chapter{研究開発の方針について}


\section{つくりたいもの}


将来取り組み、について、騙る為には、自分がやってきたことについて整理する必要があろう。
これについては、資料を添付した\cite{keireki}。


自らの精神を定量的に計測する為のモデルとしての、超自然的学習アルゴリズムを搭載した計算機プログラムに依る対話を提案する。

この提案には、文章内の普遍性を吸収し、より少ない原理で文章内の事柄を説明しようとする抽象化・圧縮能力や、幾つかの欠損に対して復元を施し、全体の非決定性から一意性を推論するようなメタ学習、を有する。

また、自己の精神の定量的モデルは、実世界をも相手としたい。人型ロボット、宇宙探査ロボット、環境用途の群知能ロボットなどに用い、対話はできようとも、インターネットに依存せずに、単体でも論理的な学習や決定を行えるような、(所謂)強いAIを目指す。


\section{現在のコンピュータは本当に論理的か。}


事実を表現する為の手法や発見の変遷について、歴史上の以下のような事象についてよく考えられる。

\begin{description}
\item [ユークリッド幾何学] 最初の発見。公理の変遷、公理に依る公理の圧縮。
\item [リーマン幾何学の発見] 平行線公準は他の公準に依り説明できるか。
\item [ヒルベルトのプログラム] 
\item [ゲーデルの不完全性定理] 無理ゲーだと証明されてしまいました。
\item [万能チューリングマシン] 
\item [Lispの発見] プログラミング言語じゃないよ。
\item [人工知能] 
\item [計算機の変遷] いつまでも速くするしか能が無い。
\item [プログラミング言語の歴史] 歴史のもう一つの可能性。
\item [論理プログラミング] 
\end {description}

現実の世界を捉えるにあたって、以下のような事実が明きらかにされてきた。

\begin {description}
\item [ニュートン万有引力]
\item [不確定性原理]
\item [多体問題]
\item [カオス]
\item [フラクタル]
\end {description}




発見とはどういうものなのかについて、平面、点、関数が登場する例がある\footnotemark。観測されたそれぞれの事象は平面上に点として描画される。何の発見も無い場合には数多の点が無秩序に配置されるように見られるが。ここで、関数を導入し、それらの点を全て、または、より多くを含有するような曲線を描けたとき、平面上の点の配置に隠された法則を読みとれた、より多くの現象を表現できる機能を手にした、圧縮できた、というのである。\cite{jMetaMath}

\footnotetext{平面上の点もまた関数であり、関数もまた平面上の点に過ぎないのだが。}

想像された仮説の真偽に関する計算を、脳内の予知脳力に任せるのではなく、証明に関する諸定理と、諸定理の運用を実装したプログラム、プログラムを実行するコンンピュータに、彼等の理解しうる形式で仮説を記述し、真偽の証明を任せようという試みがあったのではないか。



\subsection{論理プログラミング}

自分が、プログラミング言語に論理性が実装されているのかについて、又は、現行のプログラミング言語や計算機ハードウェアで、論理性を実装できるのかについて、関心を持ったのは、高専プログラミングコンテストで、パズルを解こうとしている時だった。

略



プログラムを書いているとき、もっとマシな書きかたは出来ないのかとは常々思うものではないか。能く解らんライブラリやツールセットにある、やっぱり能く解らんけど結果だけが解る関数群をぐちゃぐちゃと混ねくり廻して、それっぽい何かができあがっているというのが、比較的に多くのプログラマにとっての実態ではないか。

現行のプログラミング言語に於いてプログラムがどのように構成されているのかについて観察したとき、ただ整然と手続きのみが述べられていて、どの様の背景、どの様な制約があり、どんな過程や証明を経て、その様な結果が得られたのかについて、ソースコード内から見つけるのは難しい\footnote{手続き型言語一般}。仮にあったとしても、そのような形式的な言語では、必ずしも数学的証明が与えられていない仮説的なプログラムは非常に書き難いものがある\footnote{haskell}。

略

私は、深層学習ではなく、第五世代コンピュータの開発に関する研究\cite{5thGene}...PrologやQuixoteといった言語...での知識表現や問題の表現から、いや、発想から、芽生えるであろう計算機学や人工知能の方に、可能性を見ている。



\subsection{特化マシン}

 プログラマ三大欲求にもある様な、オレオレコンピュータを自作したいという生理的願望は、自分にもあるが、自分にとって、どうして それ をしたいのかについて、ここで、整理してゆきたい。

 何らかの問題を解決しようとして、その回答を計算機へのプログラムの実装に求めたとき、実装を行うプロセスに於いては、その計算機との対話の為の窓口が必要となる。

 昨今のプログラムの開発とは、多くの場合、黒い箱の上に、黒い箱を積み重ねる容で進んでいるのではないかと思われてならない。

 さて、一般にコンピュータを用いる人は、デスクトップ向けと言われるようなOS、、、複数のプロセスを同時に立ち上げられ、アプリケーションの管理がされており、モニタ・キーボード・通信モジュール・マウス・プリンターといった外部の物理的なデバイスとの交信ができ、、、の、特定の機能を使っている。

...中略...
 
 説明・信頼できる環境上での、数理モデル・論理モデルの構築に依る、世界を認識する方法の獲得が目指される。


 又、計算機の内部で完結する問題であれば、計算機内部のプログラムで済むが、広範の問題を捉えようとしたときに、抽象的な世界だけではなく、実世界とも干渉し合うもの作り、内部への説明の透明性と共に、諸現象の理解と実装を実感したいのである。



言語との対話環境や特定の問題を解く為にハードウェアから実装している例は多々見受けられる。


\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=80mm]{data/lispbadgehand2.jpg}
    \caption{uLisp - Lisp Badge\label{fig:LispBadge}\cite{uLisp}}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio, width=7.5cm]{data/spica-arch.png}
    \caption{Lispマシンを作ってみた。\cite{Spica}}
  \end{minipage}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio, width=7.5cm]{data/pyxisbox2.jpg}
    \subcaption{ハードウェア内部}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[keepaspectratio, width=7.5cm]{data/pic9-4.jpg}
    \subcaption{画面描画}
  \end{minipage}
  \caption{Mandelbrot集合描画支援ハードウエア [Pyxis]\label{fig:Pyxis}\cite{Pyxis}}
\end{figure}


他にも、Prologマシン、Lispマシンなど、手続き型言語を処理する為のマシンとは異った考えのもとで、設計されているマシンがある。

他には、高校生に依る電子辞書の実装の例や、手配線による計算機の実装もあった。
% どこだよ

\subsection{基礎知識として身につけておきたいこと、教科書、題材など。}

遂行の為の基礎としては必要であると思われることについて。

\paragraph{Lisp}
\begin{description}
\item [On Lisp, Let over Lambda] 問題を特定の言語を通した間接ではなく直接に表現したり、雑多な繰り返しの中の法則性の発見の表現などについて、これらを計算機上で表現するには、マクロへの理解は必須だろう。
\item [Structure and Interpretation of Computer Programs] 計算や計算機とは何かについて理解や、現実の機械の限られた道具や資源の中で、現実の問題を、いかに捉え、解くのかについて、基礎から経験を強制させるような教科書は世界でも数版と無いのではないか。
\end{description}

\paragraph{論理プログラミング}
Prologでつくる、、、、

公理主義的なプログラムに依る証明手続きの表現。

\paragraph{代数幾何学}



\paragraph{物理学}

仮に一般に解けないということが解っていたとしても、問題を数学の、、、予知的推論のもと形式に則って扱える言語へと落と込み、それでも閉じた解を得ようとする、又はどの様にして解を得たのかについて再現し、自分でも説明できるようにしようとする、訓練の連続によって、、、式を基ととした全体での問題定義や想像力、現実の諸般を把握する能力のなどの向上に寄与するのは間違いないだろう。

又、応用し、部分的にであれ未知の要素をひとつでも減らせたのなら、信頼性の向上、効率の理想化、再現性の向上に寄与するだろう。この為にも、数学を実際の世界と結びつける能力は必要であり、この為の訓練として、物理学の問題集があるのではないか。

そもそも、自然に於ける諸現象の観察と観察を基にした法則の適用を無視して、何かを作ろうとしても、破綻するのは目に見えることだ。我々にゾーンなど降ってこないし、降らせもしない。

 高々一冊二冊で現実世界への認識など身につくものでは無いと思うが、基礎的素養を養う上で完結したい演習として、以下の本を挙げる。 [一般力学, 大学演習 力学]


\begin{description}



\item [不完全性定理]論理学についてその表現や機能の限界について知っておく必要があるだろう。 この結果として、仮に論理が知の本質でないと知ってしまったとしても、知についての知について、より深い根拠を持った知を手にすることができるのではないか。
  \item [Gregory J.Chaitin]
  \item [知の限界, 数学の限界]
\item 論理ハードウェア・言語・OS・インターフェイス・対話環境プログラムの作成
\item 進化について
\item 実世界を相手にするロボットの実装
\end{description}

\subsection{メモ}

因果律解析。論理プログラミング。
姿勢制御、軌道制御。
シミュレーション。
実世界を相手にするロボットの作成。

自然観察と論理に裏打ちされた、独自の自然哲学体系の確立。
... 超自然(負のエントロピ)、論理アーキテクチャの実装。
% 計算の中に発見や相転移,相位相を見つける。

